WWF抽驗三大超市集團 百佳桂花魚 含違禁致癌物

2018年08月15日

WWF抽驗三大超市集團
百佳桂花魚 含違禁致癌物

■Taste及百佳超市有桂花魚樣本驗出含孔雀石綠。王子俊攝

【本報訊】世界自然基金會香港分會（WWF）抽查3個超市集團共36個魚類樣本，發現5個來自內地魚類樣本含有致癌物，包括孔雀石綠及其代謝物，其中一個樣本更同時含有硝基呋喃。WWF香港分會高級項目主陳悅珊批評超市海產驗出有害的化學物不可忍受，並已把報告轉介予食安中心跟進，促請超市停售有關產品。

記者︰李思潁

今年6月至8月WWF到23間屈臣氏集團、華潤萬家超級市場和佳寶食品超級市場抽取鯰魚、桂花魚和白鱔36個樣本，主要來源地為越南和內地。5個驗出孔雀石綠的樣本，4個為桂花魚和1個白鱔，全部來自屈臣氏集團旗下超市。其中超標最嚴重為屯門市廣場的Taste的桂花魚樣本，驗出每千克樣本含7.18微克LMG（無色孔雀石綠）和少於0.5微克MG（孔雀石綠）。

荃灣荃薈商場的百佳一個桂花魚樣本，除驗出無色孔雀石綠外，亦驗出另一可致癌物硝基呋喃的兩種代謝物，分別是每千克樣本少於0.5微克AOZ和每千克樣本含0.5微克SEM。

百佳︰現售產品屬不同批次

陳悅珊指，WWF抽查的3個超市集團，在該組織過去的海鮮採購政策報告中表現較差，評分指標包括是否公開環保海鮮採購政策、清晰海鮮標籤和不含有害化學物等。她解釋，評分較高的超市相對有較好採購政策，會自行抽查海鮮作化驗，潛在風險較低。是次抽查的3個集團均無積極回應他們查詢和建議，「睇吓佢哋係咪做得咁好」。她促請超市應停售如白鱔等瀕危海產，並且採取環保海鮮採購政策，加緊抽查貨品，以保障食品安全。

食安中心回應指，2016年至今年6月，中心共抽取超過3,500個水產及其製品樣本，以作孔雀石綠及硝基呋喃等獸藥殘餘測試，除22個樣本被檢出含氯霉素、孔雀石綠或硝基呋喃代謝物外，其餘樣本全部通過檢測，中心亦因應報告，即時加強抽取相關魚類樣本作檢測。

百佳發言人則表示，所出售海產全來自政府認可的魚類批發市場，報告6月所抽查樣本，與現時店舖中所售賣產品屬不同批次。百佳指設有恒常抽查和檢測所出售的海產，包括檢測孔雀石綠，而所出售的海產上的價錢標籤均清晰列明產地，符合香港法例要求。

根據《食物內有害物質規例》，所有在本港出售的食物均不能含有孔雀石綠。根據《公眾衞生及市政條例》第54條的規定，所有在香港出售的食物，必須適合供人食用。違例者會被檢控，一經定罪，可處罰款五萬元及監禁六個月。

上一則
上一則
天氣差電壓驟降 1小時76宗困𨋢

下一則
下一則
港禁售含孔雀石綠食物